# Шум

Инфразвук 
20 Гц ... 20 000 Гц - слышимый звук
Ультразвук

Звуковое давление
Интенсивность (сила) звука
130-140 дБ болевой порог (зависит от частоты)

## Вредное воздействие

*Инфразвук*

Всё плохо. Можно сойти с ума и умереть (тревога -> страх -> пустота).
Инфразвуковая волна - страшная волна. Сложно защититься.

*Ультразвук* 

Узконаправленная волна. Лечение. Диагностика техники.
Характерная особенность - однонаправленность распространения и отражение
от границы раздела двух сред. Легко защититься.

Примеры: дельфины, летучие мыши.

*Шум*

Беспорядочное сочетание звуков различной частоты и интенсивности любой.
Всё не так плохо. Можно умереть. 170-180 дБ.

**Закон Зебера-Фехшера для звука**

Уровень ощущения звука пропорционален логарифму интенсивности, отнесенной
к интенсивности, на пороге слышимости.

L = 20 lg(p/p0) (Децибелы)

**Характеристики**

Октавные полосы частот.

Звуковое давление (31.5-63-125-250-500-1000-2000-4000-8000) и 
уровень звука (все другие сложные звуки - неразложенные по
октавным частотам, дБА).

Скорость распространения звука (м/c):

- сталь 5029;
- вода 1483;
- воздух 34.

Уменьшение шума. Меры и т.п.

*Вибрация*

Движение точки или механической системы под воздействием какой-либо внешней силы,
при котором происходят колебания.

Принцип вибрации. Целенаправленно или побочно.
Отбойные молотки, перфораторы.
